% !TEX root = ../thesis.tex
\chapter{Experimenty}
\label{chap:experiments}

Jak již bylo zmíněno v předchozích sekcích, tak velmi významným problémem je psychologický faktor ztráty hlasu. To sebou nese i na první pohled neúplně zřejmý problém, kterým je obtížné získání získání řečníka po TL, který je ochotný spolupracovat na výzkumu.

Jedním z možných řešení je, že se výzkumníci sami naučí používat jednu z výše  \todo{TBD}{[c4l1]})zmíněných metod produkce řeči. Pro účely našeho výzkumu a rámec této práce by se jednalo o elektrolarynx. I když se tato možnost jeví poměrně jednoduše, tak zdání klame. Přestože je zdravý řečník schopen obstojně mluvit (pomocí EL), za relativně krátkou dobu tak k tomu, aby produkovaná řeč svými parametry odpovídala řečníkovi po TL, je potřeba relativně dlouhá doba.

Pro účely našeo výzkumu se nám podařilo získat pouze jednoho zkušeného řečníka\footnote{Jedná se o ženu v důchodovém věku, která ale stále působí na akademické půdě a jednou za čas i přednáší.}, který podstoupil TL před cca 15 lety a EL používá aktivně každý den. Je to jediná možnost jak produkovat slyšitelnou řeč.

Díky spolupráci s tímto řečníkem jsme byli schopni získat cca 15 hodin promluv (více o získaných datech v \ref{chap:experiments:analysis} a \ref{chap:experiments:normalization}), které byly použity pro všechny dosavadní experimenty. Z pohledu standardních obecných systémů rozpoznávání řeči se to může jevit jako velmi malé množství, ale jak ukáží následné experimenty, tak to není velký problém. Jelikož už před prvními experimenty se jevilo jako prozaičtější vytvářet individuální modely pro každého řečníka a výsledky experimentů toto jen podpořily.

Při rozhovorech s řečníkem se potvrdil psychický dopad ztráty hlasu na člověka po TL. Konkrétní osoba ještě dlouhá léta po operaci nebyla schopna telefonovat natož mluvit na veřejnosti. Kvalita života se tímto velmi snížila a trvalo prý velmi dlouho dobu, než se daná osoba odvážila i jen odpovědět na nečekaný telefonní hovor.

V následujícím textu si přiblížime a zanalyzujeme pořízená data (\ref{chap:experiments:analysis}), dále popíšeme důvody normalizace dat a porovnáme schopnosti člověka a stroje (\ref{chap:experiments:normalization}). V sekci \ref{chap:experiments:poc} rozebereme prvotní ověřovací experimenty s upravenámi daty a v sekci \ref{chap:experiments:durationmodels} představíme výsledky modelů zohledňujících i délku fónému.

% Při konzultacích s pacienty vyšlo najevo, že psychická stránka je velmi důležitá a někdy to může věst až k paralýze (v obrazném slova smyslu) kdy ti lidé nebyli schopni třeba telefonovat. Takže systém, který by sice neřešil kompletní problematiku náhrady/rehabilitace řeči by mohl být užitečný.

\input{ch4-experiments/01-analysis}
\input{ch4-experiments/02-normalization}
\input{ch4-experiments/03-poc}
\input{ch4-experiments/04-duration_models}
% \input{ch2-cause/treatment}
