%!TEX root = ./thesis.tex
\hspace{1.3cm}
%\setcounter{page}{1}
\begin{longtable}{ll}

AM   & akustický model (angl.  model) \\
ASR  & automatické rozpoznávání řeči (angl. Automatic Speech Recognition) \\
% BCI  & rozhraní mozek-počítač (angl. Brain Computer Interface) \\
CDEN & conditional density estimation network \\
DBN  & deep belief network \\
DCT  & diskrétní kosinoví transformace (angl. discrete cosine transform) \\
DFT  & diskrétní Fourierova transformace (angl. discrete Fourier transform) \\
DNN  & hluboká neuronová síť (angl. deep neural network) \\
% DTW  & časově nelineární \uv{bortivá} funkce (angl. Dynamic Time Wraping)\\
% EEG  & elektroencefalografie \\
% EM   & algoritmus expectation–maximization \\
% EMA  & elektromagnetická artikulografie\\
% EMG  & elektromyografie\\
FB   & algoritmus forward-backward (angl. forward-backward algorithm) \\
FF   & dopředná neurovoná síť (angl. feedforward neural network) \\
FIR  & filtr s~konečnou impulzní odezvou (angl. finite impulse response \\
     & filter) \\
% fMRI & funkční magnetická rezonance (angl. functional Magnetic Resonance Imaging)\\
GMM  & směs Gaussových hustotních funkcí (angl. Gaussian Mixture Model) \\
% GV   & globální variance\\
IDFT  & inverzní diskrétní Fourierova transformace (angl. inverse discrete Fourier transform) \\
LM   & jazykový model (angl. language model) \\
HMM  & Skryté Markovské Modely (angl. Hidden Markov Models) \\
% KF   & kalmanův filtr \\
MAP  & odhad maximální aposteriorní pravděpodobnost (angl. maximum \\
     & a posterior probability estimate) \\
MFCC & Melovské kepstrální koeficienty (angl. Mel-frequency cepstral \\
     & coefficients) \\
% MLE  & metoda maximální věrohodnosti (angl. Maximum Likelihood Estimation \\
% NAM  & Non-Audible Murmor  \\
NN   & neuronová síť (angl. neural network) \\
OOV  & jednotky mimo slovník (angl. out of vocabulary) \\
ORL  & Otorhinolaryngologie \\
PCA  & metoda analýzy hlavních komponent (angl. Principal Component Analysis) \\
PLP  & lineární prediktivní analýza (angl. perceptual linear predictive analysis) \\
PMA  & permanentně-magnetická artikulografie (angl. Permanent-Magnetic \\
     & Articulography) \\
RBM  & restricted Bolzmann machines \\
RNN  & rekurentní neuronová síť (angl. recurrent neural network) \\
% sEL  & tichý elektrolarynx (angl. silent Electrolarynx) \\
% sEMG & povrchová elektromyografie (angl. surface Electromyography)  \\
% SS   & měkký silikon (angl. soft silicone) \\
SSI  & řečový interface tiché řeči (angl. silent speech interface) \\
TDNN & time delay neural network \\
TE   & tracheoezofageální \\
TL   & totální laryngektomie \\
TTS  & převod textu na řeč (angl. Text to Speech) \\
VAD  & voice activity detection \\
WER  & word error rate \\
WSJ  & kourpus Wall Street Journal \\
% UE   & urethan elastomer\\
% VC   & hlasová konverze (angl. Voice Conversion) \\

\end{longtable}
